瑪雅特大都市隱身森林 位於危地馬拉 人口料逾千萬

瑪雅特大都市隱身森林
位於危地馬拉 人口料逾千萬

國際新聞

專家利用激光探測與測量技術，移除森林（下圖）展現深藏的瑪雅古蹟。

瑪雅文明研究有重大突破，國際考古團隊前日公佈在中美洲危地馬拉北部發現一個隱身森林數百年的「特大都市」，市內設備齊全，計有60,000所民居、金字塔、皇宮及高架路等，顯示瑪雅文明比專家估計規模更大，人口逾千萬。

研究由當地非牟利組織「帕庫納姆基金會」（PACUNAM Foundation）牽頭，利用「激光探測與測量」（LiDAR）新技術作地氈式勘測，兩年間飛越瑪雅低地（Maya Lowlands）逾2,100平方公里範圍，「特大都市」就位於佩滕森林地區瑪雅生物圈保護區內。

激光探測透視遺蹟

LiDAR原理類似Ｘ光，將連接全球定位系統（GPS）的掃描器裝在飛機上，飛行期間以數碼方式航拍「移除」了樹林覆蓋的3D影像，毋須砍伐就能顯露林中隱藏的遺蹟。

據專家分析，「特大都市」屬前哥倫布時期、未被西方文明影響的文化遺址，面積約為中世紀英國兩倍；其文化全盛時期在瑪雅古典時期（約公元250-900年），程度之高直逼古希臘和中國水平，當中蒂卡爾（Tikal）主遺蹟內一座山丘實為30米高金字塔；都市內又有精密的農業灌溉系統和接連各市中心和沙石場的堤道，由此推斷其人口1,000至1,500萬，比原先估計多1至2倍；此外又發現堡壘和14公里圍牆，顯示文化進程中已有大規模和持續攻防，而非最後才因戰爭衰落。

致力以數碼技術考古的研究員之一、伊薩卡學院考古學家加里森（Thomas Garrison）說：「LiDAR清楚顯示整個區域是一個居住體系，其規模和人口密度被大大低估。」另一參與者、美國杜蘭大學考古學家卡努圖（Marcello Canuto）說：「西方有種偏見，認為複雜文明在熱帶地區只會消亡；LiDAR新數據令我們不得不重新思考，複雜社會亦可能在熱帶地區出現，並向外拓展。」

LiDAR還探測到逾千個文物盜匪留下的坑洞。基金會主席埃爾南德斯說：「遺址對我們而言是『新』，但盜賊早就知道位置。」相關研究屬帕庫納姆基金會探測專案首階段，為期3年。

法新社/美國《國家地理雜誌》

相關新聞

神秘曆法數學著稱
國際新聞 14小時前

香港未來

啲粟米田要大到咩程度先可以養咁多人

lm

奪寶奇兵第五集

盛唐人口（安史前，公元700左右）
當時有大量人口戶口被隱漏，史學家杜佑在《通典》中認為這一年的唐朝人口有1400萬戶左右[26]，人口數在7500萬到8000萬之間。

根據葛劍雄、凍國棟主編的《中國人口史》，唐朝的人口峰值應該是在唐玄宗天寶年間，有約1430萬到1540萬戶，約7475萬到8050萬人。[27]

根據上海復旦大學歷史學教授葛劍雄主編的《中國人口發展史》，唐朝的人口峰值應該是在唐玄宗天寶年間，人口數量大約在8,000至9,000萬之間。
By wiki

一個城市一千萬
唔多信囉